\chapter{Konzeption}
\label{chap:konzeption}

Zur Erstellung des Konzepts gilt es mehrere Aspekte im Voraus genauer zu betrachten.
Dabei wird als erstes in \Cref{sec:weristmeinezielgruppe} die Zielgruppe der Softwarelösung analysiert. Daraufhin
wird in \Cref{sec:anforderungsanalyse} die Anforderungsanalyse der vier Aspekte; Gestaltung, Funktionalität,
Flexibilität und Codebasis behandelt. Nach der Anforderungsanalyse gilt es
in \Cref{sec:auswertungvorhandenersoftwareloesungen} die aktuelle Lage
des Marktes zu analysieren. Tools im Bereich der Geschäftsanalytik gibt es viele. \cite{WikiBISoftware}
Was zeichnet diese Softwarelösungen aus? Mit welchen Merkmalen kann man sich von vorhandenen Lösungen
bewusst unterscheiden? In \Cref{sec:progressivewebapp} und \ref{sec:microservices} beschäftigt
sich die Arbeit mit der Analyse zweier für die Softwarelösung relevanter Technologien.
Bei der ersten Technologie handelt es sich um eine Progressive Web App. Hier gilt es folgende
Fragen zu beantworten: Was ist eine Progressive Web App und macht diese 
im Kontext der Benutzeranforderungen Sinn? Was sind Vor- und Nachteile gegenüber nativer Apps?
Wie sieht es mit der Unterstützung der Plattformen aus? Als zweites wird ein für die
Serverinfrastruktur relevantes Architekturmuster als Lösungsansatz diskutiert. Hierbei
stellen sich folgende Leitfragen: Was versteht man unter Microservices? Macht eine
Microservice-Infrastruktur in Bezug auf die davor behandelten Anforderungen an die
Softwarelösung Sinn?

Sind all diese Fragen beantwortet, kann ein Grundkonzept der Gesamtanwendung entwickelt werden.
Hierbei werden in \Cref{sec:zielsetzung} die Ziele für die Softwarelösung gesetzt. In \Cref{sec:entwurf}
werden daraufhin Entwürfe sowohl von der Benutzeroberfläche als auch von der Infrastruktur vorgestellt.
Weitere Designentscheidungen werden in den folgenden Kapiteln debattiert.

\section{Wer ist die Zielgruppe?}
\label{sec:weristmeinezielgruppe}
Wer ist die Zielgruppe? Die in der Masterarbeit zu entwickelnde Softwarelösungen
soll den Bestandkunden von GBO Datacomp eine moderne Alternative geben, Daten 
auf mobilen Endgeräten wie Tablets, Smartphones aber auch Desktop PCs auswerten zu können.
Desweiteren muss die Software Neukunden ansprechen und zum Kauf überzeugen. GBO Datacomp
hat Kunden in vielen verschiedenen Branchen. So hat das Unternehmen Kunden in der
Automobilindustrie, in der Metall- und Gussindustrie, in der Lebensmittelindustrie,
in der Steinverarbeitung, in der Verpackungsindustrie, in dem Druckgewerbe, in der
Zahntechnik, der Kundstoffverarbeitung, Holzindustrie, Möbelindustrie, Metall- und Gussindustrie sowie
der Steinverarbeitung.\cite{GBODatacompBranchenloesungen}

Eines der wichtigsten Produkte von GBO Datacomp ist BisoftMES, eine Software zur Erfassung von
Maschinen- und Betriebsdaten. Diese Daten können Auftragsdaten, Schichtdaten und Maschinendaten sein.
So können die Benutzer der Software Trendanalysen durchführen, Schicht- und Maschinendaten vergleichen und
Leistungskennzahlen auswerten, um so möglichen Störungen und Ausfällen im Betrieb vorzubeugen.

Wer genau wird das agile Dashboard zur Betriebs- und Maschinendatenauswertung
benutzen? Dies kann sich je nach Betrieb unterscheiden. So interagieren von der
Managementebene aus über den Produktionsleiter bis hin zum Schichtarbeiter Benutzer mit dem
Dashboard. Eines der Dashboards könnte an einem speziell für die Softwarelösung
installierten Bildschirm in einer Produktionshalle angezeigt werden. Anderenfalls könnte aber
auch der Produktionsleiter in der Mittagspause mit seinem Handy die aktuellen Leistungskennzahlen 
(KPIs) abrufen. Viele Produktionshallen besitzen alte Windows-Rechner, die nicht
mit den neusten Browsern ausgestattet sind. Andere Betriebe besitzen Endgeräte mit Touchscreens.
Fassen wir all diese möglichen Szenarien zusammen, wird uns eines sehr deutlich. Von der
Softwarelösung wird eine gewisse Flexibilität abverlangt, die nicht zu unterschätzen ist.

% Collection Exploration Mugling Modeling Validation Reporting

\section{Anforderungsanalyse}
\label{sec:anforderungsanalyse}

In der Anforderungsanalyse soll es darum gehen, Anforderungen an die Software zu erkennen
und diese zu erörtern. Dabei werden die Anforderungen in vier Rubriken unterteilt. Als erstes werden 
in \Cref{subsec:gestaltung} die Anforderungen an die Gestaltung der Anwendung
gestellt. Hier geht es um das Aussehen sowie die Benutzerfreundlichkeit der Frontendanwendung.
Als zweites werden in \Cref{subsec:funktionalitaet} die Anforderungen an die Funktionalität der
Software analysiert. Was sind typische Benutzerhandlungen, die die Software ermöglichen
muss? Als drittes werden in \Cref{subsec:flexibilitaet} die Anforderungen zur Flexibilität
der Software erörtert. Im Unterschied zu den Anforderungen an die Funktionalität liegt hier
ein besonderer Fokus auf der Vielfalt bestimmter Funktionalitäten. Dabei stellt sich die Frage,
wie flexibel die Software in Bezug auf die zu analysierenden Daten und derer Visualisierung sein muss.
Als viertes werden in \Cref{subsec:codebasis} die Anforderungen an die Codebasis gestellt.
Hier geht es um die Qualitäten der Software. Es stellt sich die Frage, wie es mit den
Anforderungen an die Weiterverwendbarkeit sowie die Veränderbarkeit der Software aussieht.

GBO Datacomp hat seinerseits Anforderungen an die Software in Form eines Informationsblattes
bereitgestellt. Diese Anforderungen werden in den Folgeabschnitten miteinbezogen.

\subsection{Gestaltung}
\label{subsec:gestaltung}
Welche Anforderungen gibt es bei der Gestaltung der Anwendung oder noch spezieller 
der grafischen Oberfläche zu beachten? Wie bereits in der Zielgruppenanalyse
angemerkt, werden die verschiedensten Endgeräte auf die Software zugreifen.
GBO Datacomp erwähnt in ihrem Informationsblatt die Fokussierung auf folgende
drei Gerätetypen: Desktop-PCs, Tablets und Smartphones. Man kann davon ausgehen, dass die
Softwarelösung als Eingabeschnittstelle neben der Maus und der Tastatur auch mit einem Touchscreen
gesteuert werden kann. GBO Datacomp weißt speziell auf die unterschiedlichen Bildschirmgrößen
hin. So soll die Anwendung auf verschiedene Bildschirmgrößen reagieren und den Inhalt je nach
Größe zugänglich bereitstellen. Geräte des gleichen Typs weisen keine signifikanten Unterschiede
in der Darstellung auf. Um diese Anforderung umzusetzen, benötigt es neben der Erkennung
der Bildschirmgröße auch noch eine Erkennung des Gerätetyps.

Man kann davon ausgehen, dass neben den unterschiedlichen Gerätetypen auch unterschiedliche
Betriebssysteme verwendet werden. Laut StatCounter verteilt sich der weltweite Marktanteil
an Betriebssystemen laut einer Analyse vom Dezember 2019 wie folgt auf. Android führt mit
40,47\%, gefolgt von Windows mit 34,2\%, iOS mit 14,92\% und macOS mit 7,24\%. Linux mit 0,83\% und weitere
Betriebssysteme mit 1,24\% bilden hierbei eine Minderheit.\cite{StatCounterOSMarketShare} Betrachtet man den
Nutzungsanteil der Browser im Oktober 2019 weltweit, führt Chrome mit 64,92\%, gefolgt von Safari mit 15,97\%,
Firefox mit 4,33\%, Samsung Internet mit 3,29\%, der primär im asiatischen Bereich genutzte Browser UC
mit 2,94\%, Opera mit 2,34\%, Edge mit 2,05\%, Internet Explorer mit 1,98\%, Android mit 0,59\% und Sonstige mit 1,59\%.\cite{StatCounterBrowserMarketShare}
Diese Kennzahlen geben einen groben Überblick über die aktuelle Lage des Marktes. Der Markt wird klar von
Google und Microsoft Produkten dominiert. Allerdings variiert der Nutzungsanteil je nach Branche.
Um ein besseres Bild über die verwendeten Technologien möglicher Kunden zu erhalten,
lohnt es sich ein Blick auf die Produkte von GBO Datacomp selbst zu werfen.
BisoftMES, eines der zentralen Produkte von GBO Datacomp, "ist eine unter Microsoft.net
entwickelte Maschinen- und Betriebsdatenerfassungssoftware".\footnote[1]{Aus dem BisoftMES Benutzerhandbuch\cite[S. 7]{BisoftMESHandbuch}}
Es liegt nahe, dass auch die Bestandskunden von GBO Datacomp Produkte aus der Microsoft
Produktpalette verwenden. Eine Unterstützung von Browsern wie Internet Explorer und Edge
wäre daher wünschenswert.

Die Anwendung sollte als Whitelabel Produkt eingesetzt werden können. Dies bedeutet soviel wie,
dass die GUI der Anwendung mit geringem Aufwand an das Erscheinungsbild eines Unternehmens angepasst
werden kann. Beispiele dafür gibt es in der Softwareindustrie häufig. So kann man bei
der Community Edition von Gitlab das Logo sowie das Farbschema der Anwendung in den Einstellungen
anpassen.\cite{GitlabDocs}

GBO Datacomp beschreibt in den Anforderungen konkret, dass die Benutzbarkeit der Software
"ohne großen Schulungsaufwand" möglich sein soll. \cite{GBODatacompHandbuchDashboard}
Dies steht im klaren Kontrast zu konkurrierenden Softwarelösungen im BI Sektor.
So bietet QlikTech, ein führendes Unternehmen im Bereich Business Intelligence,
weltweit Kurse für ihr Softwareprodukt Qlik Sense an. Die Kurse haben in der
Regel eine Zeitspanne zwischen drei bis fünf Tagen.\cite{QlikSenseTraining}
Dies ist auch verständlich angesichts der Tatsache, dass QlikTech in einigen
ihrer Produkte eine eigene SQL ähnliche Skriptsprache verwenden.\cite{QlikSenseScriptLanguage}
Um eine klare, selbsterklärende Gestaltung der Anwendung zu erlangen,
muss an der Komplexität der Funktionalität gespart werden. Des weiteren
gilt es darauf zu achten, dass eine klare Abstraktion der Funktionalitäten
gegeben ist. Um den Lernaufwand zu verringern, muss bekannte Technologien
der Erfindung neuer vorgezogen werden. Falls man jedoch beweisen kann,
dass die neu erfundene Technologie das im Fokus stehende Problem effizienter löst
sowie einfacher zu erlernen ist, spricht nichts dagegen, diese Technologie der bereits
etablierten Technologie vorzuziehen.

Fasst man die oben analysierten Anforderungen in Bezug auf die grafische Benutzeroberfläche
zusammen, kommt man auf folgendes: Die Benutzeroberfläche besitzt ein Responsive Design,
das sich auf die Gegebenheiten des jeweiligen Gerätes anpasst. Unterstützung
für die führenden Browser, Edge und Internet Explorer inbegriffen, ist gegeben.
Das Design ist mit wenig Aufwand an das Erscheinungsbild eines Unternehmens anpassbar.
Das GUI verfolgt eine klare, benutzerfreundliche Richtlinie.

\subsection{Funktionalität}
\label{subsec:funktionalitaet}
Die Analyse der Anforderungen an die Funktionalität der Software ist der
umfangreichste Teil der Anforderungsanalyse. Dabei gilt es folgende Frage zu beantworten:
Was sind die bedeutsamsten Anforderungen an die Funktionalität der Software?
Dazu muss man sich den Titel der Masterarbeit nochmal vor Augen führen.
Der Titel heißt: Agiles Dashboardingtool zur Datenvisualisierung
in einer Microservice-Infrastruktur. Die erste und bedeutsamste Funktionalität ist
die möglichst agile Erstellung eines Dashboards. Die Aufgabe des Dashboards ist es Daten
zu visualisieren. Um dies zu ermöglichen, benötigt das Dashboard Daten. Diese Daten
müssen aus einer Datenquelle geladen werden. GBO Datacomp stellt hierfür eine REST API
zur Verfügung. Für eine Datenquelle ist somit gesorgt. Um die Daten innerhalb der Anwendung
einem Dashboard zur Verfügung zu stellen, müssen die Daten zu einem passenden Format verarbeitet werden.
Zu guter Letzt muss noch definiert werden, welche Daten in welchem Dashboard verwendet
werden. Diese vier Funktionalitäten sind der Kern der Anwendung. In diesem Abschnitt
werden zuerst die Anforderungen der Kernfunktionalitäten genauer analysiert. Daraufhin werden die Anforderungen
für die Authentifizierung der Benutzer, die Rechteverwaltung, die Auswahl der Sprache,
die Navigation durch die Software, die Suche nach Ressourcen in der Anwendungen
sowie für die Möglichkeit, die Anwendung auch offline zu verwenden, erörtert.

Was sind die Anforderungen für die Erstellung des agilen Dashboards? Wie bereits in dem
vorigen Abschnitt über die grafische Benutzeroberfläche debattiert, muss die Anwendung und
so auch die Erstellung des Dashboards selbsterklärend sein. Daraus resultiert, dass die Anwendung 
selbst die Justierung der einzelnen Komponenten des Dashboards übernimmt. Der
Benutzer kann in einem intuitiven Verfahren, einzelne Komponenten auswählen und diese
an bestimmte Positionen im Bildschirm ziehen. Desweiteren kann er die Komponenten
entfernen und ersetzen. Wirft man einen Blick auf andere BI Softwarelösungen,
stellt man fest, dass die Anzahl der Komponenten der Anwendung im Lauf der Zeit
stetig anwachsen kann. Somit ist die effiziente Auswahl, auch aus einer großen
Anzahl an Komponenten, pflicht.

Was sind die Anforderungen für das Laden der Daten in die Anwendung? Neben der Flexibilität,
die im darauffolgenden Abschnitt erörtert wird, muss das Laden von Daten schnell und zuverlässig
sein. Typische Vorgehensweisen der Anwender sind das Auswerten von Maschinendaten. Dabei kann es
sich um die Auslastung, Störfälle aber auch Ausfälle der Maschinen handeln. Es ist bedeutsam,
das der Anwender rechtzeitig von diesen Ereignissen informiert wird. Unsere
Aufmerksamkeit gilt also auch der zeitnahen Aktualisierung der Daten in den Dashboards. Nur
so kann sichergestellt werden, dass der Anwender auch zeitnah auf in den Daten erkenntliche
Ereignisse reagieren kann. In Anlehnung dieser Feststellung liegt es nahe, den Benutzer
über bestimmte Ereignisse per Benachrichtigung zu informieren. So kann man
eine Benachrichtigung auf das Smartphone des Benutzers schicken, sobald ein zuvor definierter
Schwellwert überschritten wird.

Welche Anforderungen sind für die Verarbeitung der Daten notwendig? Daten können Fehler oder Lücken
beinhalten. So kann in einer Spalte, die das ISO Datumsformat beinhalten, fälschlicherweise ein
ungültiger Wert vorkommen oder dieser komplett fehlen. Zugegebenermaßen reicht es für einen MVP, ein
minimal überlebensfähiges Produkt, aus, diese Unreinheiten so zu behandeln, dass die Anwendung
eine informationsreiche Fehlerwarnung an den Benutzer überliefert oder alternativ einen Standartwert
für fehlende Felder definiert.

Wie werden die Dashboards mit den nötigen Daten versorgt? Grundsätzlich ist klar davon auszugehen,
dass die Anwendung einen Zuweisungsmechanismus bereitstellt. Um von einer komplexeren, eingehenden
Datenstruktur zu einer für die Visualisierung geeigneten Datenstruktur zu kommen, müssen die gewollten
Daten ausgewählt und zugewiesen werden. Dem Benutzer selbst ist ein, ähnlich wie bei der Erstellung
des Dashboards, agiler Prozess zur Zuweisung der Daten ermöglicht. Ein Benutzer will auf einem
Dashboard unterschiedliche Quellen von Daten vergleichen. Somit muss die Möglichkeit bestehen,
unterschiedliche Zuweisungen für die Diagramme eines Dashboards zu tätigen.

Anschließend werden die Anforderungen für die Benutzerauthentifizierung und die Rechteverwaltung erörtert.
Sicherheit muss in jeder Anwendung, die mit Kundendaten interagiert, von großer Bedeutung sein.
Somit ist es naheliegend, dass für die heutigen IT-Sicherheitsstandards gesorgt wird. Progressive
Web Apps sind per Definition außerhalb der Entwicklung nur über HTTPS zu übertragen.\cite[S. 16]{KevinFrankPWAMasterarbeit}
OWASP (Open Web Application Security Project) veröffentlichte 2017 einen Bericht über die zehn
bedeutsamsten Sicherheitsrisiken von Webanwendungen. Darunter sind unter anderem die Einschleusung
von Quellcode durch mangelnde Maskierung, fehlerhafte Authentifizierungsverfahren, Preisgabe von sensiblen Daten,
XSS-Attacken und Fehlkonfigurationen von Sicherheitseinstellungen.\cite[S. 4]{OWASPTopTen}
Um die Kundendaten vor Angriffen zu schützen, liegt es nahe, dass diese Sicherheitsrisiken bei der
Entwicklung der Anwendung beachtet werden. Zum Funktionsumfang gehört dazu,
dass ein Benutzer ein Konto sicher anlegen, sich anmelden, abmelden und sein Konto auch wieder
löschen kann. Die Rechteverwaltung konzentriert sich laut GBO Datacomp vorerst auf die elementaren
Grundeigenschaften.

Da GBO Datacomp ihre Softwarelösungen auch an nicht deutschsprachige Kunden verkauft, ist es notwendig,
die Anwendung multilingual zu gestalten. Die Funktionalität, die Sprache der Anwendung zu verändern,
ist somit Teil der Anforderungen. Damit der Benutzer nicht bei jedem Besuch die Sprache neu einstellen
muss, gilt es die Spracheinstellungen im Browser zu persistieren. GBO Datacomp merkt hier an, dass diese
unabhängig von denen des Browsers gespeichert werden müssen.

Ein Benutzer will ohne großen Aufwand von einen Dashboard zu einem anderen gelangen. Er will kurz seine Profileinstellungen
einsehen, daraufhin an der Datenzuweisung arbeiten und dann die Dokumentation lesen.
Hierfür benötigt die Anwendung eine benutzerfreundliche Navigation. Ist die Anzahl der Ressourcen zu 
groß, muss die Anwendung einen automatischen Seitenumbruch einführen. Um die Suche nach speziellen
Ressourcen zu erleichtern, ist eine zentrale Suche erwünscht.

Zu allerletzt gilt es die Anforderungen an die Anwendung im Falle einer fehlenden Netzwerkverbindung
zu erörtern. GBO Datacomp erläutert in ihrem Informationsblatt zu der Masterarbeit, dass dem Benutzer
ermöglicht werden sollte, geladene Daten offline weiterzuverwenden. Dies sollte solang möglich sein,
bis der Benutzer wieder Zugang zum Netzwerk erlangt. Bei Wiedererlangung der Netzwerkverbindung werden
die Daten automatisch aktualisiert. Das An- und Abmelden muss über die Internetverbindung
geschehen. Mozilla schreibt über die Obergrenze der Speicherkapazität der IndexedDB im Browser,
dass diese dynamisch ist. Die Obergrenze werde durch verschiedene Faktoren wie dem freigegebenen
Festplattenspeichervolumen und einer Obergrenze je Domain realisiert. Dabei kann die Domainspezifische
Obergrenze von einem Minimum von 10 Megabyte bis zu einem Maximum von aktuell 2 Gigabyte reichen.\cite{MozillaStorageLimit}
Die Verwendung der Daten ohne Netzzugriff ist bedingt möglich. Ist dies nicht möglich, gilt es
eine Offline-Rückfallseite bereitzustellen.

In diesem Abschnitt wurden somit die Anforderungen an die Funktionalitäten der Software analysiert. Als
nächstes werden die Anforderungen an die Flexibilität erörtert.

\subsection{Flexibilität}
\label{subsec:flexibilitaet}
Was sind die Anforderungen an die Flexibilität der Software? Die Anforderungen lassen sich in zwei
Bereiche gliedern. Im ersten Bereich geht es um die Flexibilität der Daten. Hierbei wird ein bestimmtes
Augenmerk auf die Beschaffenheit der Datenquellen und der Daten selbst gelegt. Im zweiten Bereich
wird die Anforderung in Bezug auf die Flexibilität der Visualisierung der Daten erörtert. Dabei werden
zahlreiche Fallbeispiele durchleuchtet.

Die Datenquelle ist wie bereits in \Cref{subsec:funktionalitaet} erwähnt von GBO Datacomp als REST Schnittstelle
bereitgestellt. Über die API lassen sich Schichtdaten, Kennzahlen über die Gesamtanlageneffektivität, Arbeitsplätze
sowie Arbeitsplatzgruppen abfragen. Ein typisches Szenario ist die Abfrage von aktuellen Schichtdaten eines bestimmten
Arbeitsplatzes. Hierfür müssen zwei Aufrufe gegen die API durchgeführt werden. Zum einen muss ein Aufruf gegen die
Arbeitsplätze gemacht werden. Einer der Arbeitsplätze muss ausgewählt werden, um damit die aktuellen Schichtdaten
in Bezug auf diesen Arbeitsplatz zu erlangen. Um bestimmte Daten zu erhalten, benötigen wir also mehrere, aufeinanderfolgende
Aufrufe gegen die API. Diese Aufrufe sind voneinander abhängig. Diese Erkenntnis ist für den späteren Gestaltungsprozess
der Datenbeschaffung von großer Bedeutung.

In einem Gespräch mit GBO Datacomp stellte sich folgendes heraus. GBO Datacomp liefert unterschiedliche Versionen ihrer
Softwarelösungen an unterschiedliche Kunden aus. Dabei variiert auch die Datenstruktur und somit die Beschaffenheit der
Schnittstelle. Diese Beschaffenheit ist essentiell für die Softwarearchitektur dieser Arbeit. Man kann davon ausgehen,
dass GBO Datacomp ihre Softwarelösungen über die nächsten Jahre hinweg immer weiter verändern und anpassen wird.
Es ist gut möglich, dass GBO Datacomp Softwarelösungen in Zukunft komplett austauschen wird. Anzunehmen,
dass die Beschaffenheit der Schnittstelle unverändert bleibt, ist ein fataler Fehler. Nun gibt es zwei Optionen.
Erstens: Man entwickelt für jede Änderung der Schnittstelle eine neue Version seiner Software. Alternativ:
Die Information über die Beschaffenheit der Daten und somit der Schnittstelle kommt in die Datenbank und nicht in den
Quellcode.

Vergleicht man die zwei im vorherigen Absatz genannten Optionen anhand des Implementierungsaufwandes,
kommt man auf folgendes Resultat: Auf kurze Sicht gewinnt die erste Option. Sie ist einfach zu implementieren.
Man implementiert einfach die benötigten Aufrufe der Datenquelle in der geforderten Reihenfolge in seinen Quellcode.
Möglicherweise fehlt noch ein bestimmter Aufruf, also fügt man diesen einfach hinzu.
Option zwei ist um einiges schwerer zu implementieren. So muss man die Beschaffenheit sowie die Reihenfolge der Anfragen
gegen die API in der Datenbank persistieren, diese auslesen und ausführen. Es ist gut möglich, dass die Daten zwischen den
Anfragen verarbeitet werden müssen. Dieser Lösungsansatz fordert eine gut durchdachte Softwarearchitektur. Wie sieht es mit den
zwei Optionen auf lange Sicht aus? Option zwei ist mit der Implementierung fertig. Die gut durchdachte Softwarearchitektur
benötigt für folgende Änderungen der Schnittstelle nur einen neuen Datenbankeintrag. In Kontrast dazu steht Option eins.
Hier muss für jede Änderung der Schnittstelle der Quellcode angepasst werden. Dies ist ein niemals endender Prozess.
Der Implementierungsaufwand ist also unendlich.

Eins gilt es bei dem zuvor durchgeführten Vergleich allerdings zu beachten. Beide Optionen haben ihre Daseinsberechtigung
und machen je nach Situation auch durchaus Sinn. Es wäre falsch zu sagen, dass eine dieser beiden Optionen die richtige ist. Für einen
Machbarkeitsnachweis \footnote[1]{In der Businesswelt spricht man hier oftmals von einem POC, also Proof of Concept}
ist Option eins eine gültige Lösung. Will man hingegen ein langlebiges Produkt
entwickeln, bei welchem die Kosten nicht ins Unendliche steigen, entscheidet man sich für Option zwei.




% Anforderungen an die Flexibilität der Datenquellen
% Unterschiedliche Datenquellen
% der Datenquellen, der Datenart

% Daten filterung

% Visualisierung der Daten -> WICHTIG: VISUALISIERUNG DER DATEN
% Anforderungen an die Visualisierung der Daten
% Mögliche Veranschaulichung der Daten
% Aktuelle Modelle: Measures and Dimensions
% KPI 
% Filterung der Daten

\subsection{Codebasis}
\label{subsec:codebasis}
% Anforderungen an die Codebasis
% Einstieg für andere Entwickler
% Weiterverwendbarkeit und Erweiterbarkeit
% Lizenz
% Continuous Integration and Continuous Delivery
% Tests
% einfaches Erstellen von Informationsseiten

\section{Auswertung vorhandener Softwarelösungen}
\label{sec:auswertungvorhandenersoftwareloesungen}
2018 verteilte sich mehr als 50\% des weltweiten Marktanteils an BI- und Geschäftsanalytiksoftware auf
zehn Anbieter. Den größten Marktanteil besitzt Microsoft mit 10,6\%, gefolgt von SAP, IBM, SAS, Oracle,
Tableau Software und Qlik.\cite{StatistaMarketshareBI}
In dieser Arbeit werden drei Softwarelösungen analysiert und ausgewertet, darunter Power BI Desktop von
Microsoft, Qlik Sense von Qlik und Tableau von Tableau Software. Die Auswahl der drei Softwarelösungen
basiert auf dem Marktanteil des Anbieters und der zu Verfügung stehenden Literatur. Alle diese 
Anwendungen ermöglichen die Erkundung, Bereinigung und Auswertung von Daten. Was aber unterscheidet
die Anwendungen von einander? Wo liegen ihre Stärken und Schwächen? Welche von den zuvor genannten
Anforderungen werden von den Marktführern erfüllt?

\subsection{Power BI Desktop}
\label{subsec:powerbidesktop}

% Wie hat es Power BI gelöst

\subsection{Qlik Sense}
\label{subsec:qliksense}
% Wie hat es Qlik Sense gelöst

\subsection{Tableau}
\label{subsec:tableau}
% Wie hat es Tableau gelöst

\section{Progressive Web App}
\label{sec:progressivewebapp}
% PWA vs Native
Eine Progressive Web App ist eine Webseite, die eine zunehmende Ansammlung an bestimmten Technologien,
Strategien und Schnittstellen implementiert, die Merkmale bereitstellen, die ursprünglich nur
native Apps besaßen.\cite{WikiPWA} Eine der wichtigsten Browser-Technologien, die zur Entstehung der PWA beigetragen hat,
ist der Service Worker. Er ermöglicht der PWA, auch ohne Internetverbindung zu funktionieren. Der 
Service Worker ist ein auf einem separaten Thread laufender Prozess, der HTTP und je nach Browser
auch WebSocket Anfragen abfangen und verarbeiten kann. Somit kann trotz fehlernder Internetverbindung
eine Antwort zurückgesendet werden. \cite{W3ServiceWorker}

Progressive Web Apps als Alternative zur nativen App ermöglichen mehr Freiheit gegenüber dem
Plattformanbieter. Sobald die Möglichkeit besteht, PWAs mit Hilfe einer vom Browser angesteuerten API
auf dem Homescreen zu speichern, verliert der Plattformanbieter die Kontrolle,
bestimmte PWAs zu verbieten. Dies ist bei nativen Apps nicht der fall. So löschte Apple in der Vergangenheit
bereits große Mengen an Apps aus dem App Store.\footnote[1]{Laut Heise.de löschte Apple im Oktober 2016 rund 47.300 Apps aus dem App Store.\cite{HeiseAppleLoeschtApps}} 
Des weiteren verlieren die Plattformanbieter die Gewinnbeteiligung an App-, Abo- und Ingame-Verkäufen,
da die Zahlungsabwicklung nun nicht mehr über den vom Plattformanbieter bereitgestellten App Store
abgewickelt werden muss. Entwickler von Apps mussten in der Vergangenheit bis zu 30\% 
ihrer Einnahmen abgeben. \cite{WinFutureEigenerAppStore} Nichtsdestotrotz arbeiten
die Plattformanbieter weiter an neuen Features für PWAs.

% Vorteil für kleines Entwicklerteam, da eine Lösung für alles

\subsection{Merkmale einer PWA}
\label{subsec:markmaleeinerpwa}
% Bestandteilanalyse

\subsection{Unterstützter Funktionsumfang gängiger Browser}
\label{subsec:unterstuetzterfunktionsumfanggaengigerbrowser}
% PWA Feature Detection

\section{Microservices}
\label{sec:microservices}

\subsection{Was versteht man unter Microservices?}
\label{subsec:wasverstehtmanuntermicroservices}
% Analyse Microservices

\subsection{Sind Microservices eine zukunftsfähige Softwarearchitektur?}
\label{subsec:sindmicroserviceseinezukunftsfaehigesoftwarearchitektur}
% Microservices vs SOA

\section{Zielsetzung}
\label{sec:zielsetzung}
% Kurze zusammenfassung über das Ziel des Projekts
% die diskusion wieso einzelne lösungen anderen vorgezogen wurden, findet in 
% den folgenden kapiteln der jeweiligen themen statt!!! <- WICHTIG!!!

\section{Entwurf}
\label{sec:entwurf}

\subsection{Skizzen der Benutzeroberfläche}
\label{subsec:skizzenderbenutzeroberflaeche}
% Wireframes
% Agile zusammenstellen eines Dashboards
% Agiles Datenzuordnung in einem Datenflussdiagramm
% die agile Erstellung eines Datenflussdiagramms, das die Daten aus den Datenquellen verarbeitet und den Dashboards zuweist.
\subsection{Skizzen der Infrastruktur}
\label{subsec:skizzenderinfrastruktur}

% Wahl der Technologien, Tech-Stack?
% Anforderungen an die Technologien
% Umfeld etc
% Geschwindigkeit der Entwicklung
