\chapter*{Zusammenfassung}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Zusammenfassung}
\label{chap:zusammenfassung}

Um die Effizienz eines Unternehmens zu steigern, benötigt dieses zeitaktuelle Informationen über seine Arbeitsabläufe.
Zwischen der Datenerfassung und dem Aha-Erlebnis, das beim Blick auf ein aufschlussreiches Dashboard entsteht, liegt ein
langer Weg. Die Arbeit findet in Zusammenarbeit mit der Firma GBO Datacomp statt, die Beispieldaten
in Form einer REST-Schnittstelle zur Verfügung stellt. Die Aufgabe der Arbeit ist es, eine System zu schaffen,
welches die Daten 



System zu schaffen,
das diese Daten 


dass diese Daten abruft, verarbeitet und visualisiert.


Glücklicherweise stellt GBO-Datacomp, die Firma 


vorverarbeitete 


Die Arbeit findet in Zusammearbeit 


Die Firma GBO Datacomp, mit der 


In Zusammearbeit mit der Firma GBO-Datacomp 


Die Arbeit beschäftigt sich hierbei mit der 


Dashboard erstandenen Erkenntnis, liegt ein langer Weg.



dem aus dem Blick auf ein Dashboard resultierenden Aha-Erlebnisses liegt ein langer Weg.


dem resultierenden Aha-Erlebnisses liegt ein langer Weg.


dem daraus resultierenden Wissen liegt ein langer Weg.


der aus den aufbereiteten Daten entstandenen Erkenntnis liegt ein langer Weg.


der Auswertung der aufbereiteten Daten liegt ein langer Weg. GBO Datacomp,




Glücklicherweise
übernimmt GBO Datacomp 
bietet GBO Datacomp 


Informationen

Um die Effizienz eines Unternehmens zu steigern, werden Informationen über die Arbeitsabläufe benötigt.



benötigt dieses ausreichend Informationen über die Arbeitsabläufe


werden Kennzahlen über die Arbeitsabläufe benötigt.

Wissen aus Daten zu entnehmen.

Arbeitsabläufe in Unternehmen können mithilfe von 

 werden Kennzahlen über die Arbeitsabläufe 



müssen Daten gesammelt und ausgewertet werden.
